[2018DSE][超好用公式] 點到直線距離公式Part 2 (MCQ Boss題應用)

上個post:
[必學][2018HKDSE Core Mathematics] 超好用公式分享: 點到直線距離公式

即將考2018 DSE既你，如果想學多d呢類技巧，記得係Youtube 入面禁Like同訂閱我既channel，不定期更新 。

再附送我對今年份Paper1，同埋黎緊DSE Core Math發展既睇法同分析。自問數底差既你記得睇左佢，搵岩操練既方法。

[2017 DSE MATH CORE Paper1分析及短評]

[分析]
今年DSE Maths Core Paper1整體程度對於本身數底較好的同學應該是非常容易的(相對於歷届DSE)，而對於數底較差的同學(能力為LV.4 或以下)，則會感到整份試卷難度較以往深。事實上，由2015年的Paper 1開始巳經能觀察到此現象。

就各Sections而言，A1 難度不會有太大改變，基本上人人都會識答，而由2015開始，其實a2的難度則是愈來愈深，以2016年和2017年來說，可以看見Mensuration的題目甚至不會提供Figure, Coordinate Geometry, Statistics, Polynomials亦出得愈來愈高質素。而由15年開始Section B 的難度巳「大大下降」！相信來A2會有繼續加深，而Section B輕微加深的傾向。

這趨勢的背後原因是：以2012SP,PP,DSE, 2013DSE 2014DSE 來說，A2 的難度真的不大，大致上與近10年的CE相若，很多只操CE Paper 的人也能在當年的試卷輕易在A1 A2全取滿分，參照小卒上的數據，12/13/14年DSE拿LV.5分別只需78.79%/74.1%/79.3%，拿LV.4 分別只需67.68%/61.2%/65.2%。而在A1/A2全取滿分就巳經取得Paper1 66.67%的分數，幾乎巳經Guarantee有Lv.4。而當年Section b 深的位置主要是最尾2-3題，課題包括: GS混合題／3D Trigo/ Coordinate Geometry/ Probability。要在Section b 頭幾頭執下分實在唔難，導致呢3年拿LV.5 的難度十分低。而12/13/14年的Section B是絕對比現在深，難度最深的12/13年的奪命GS混合題在當年亦難到唔小數底較好的學生。當然對最頂尖學生來說是沒有分別的，因為有能力取5**的他們幾乎是對所有課題都很熟悉。而太容易奪取LV.5對考評局和大學都是一個需要處理的問題。首先，需知道Maths取得Lv.5 or above對於入大學是一個絕大的優勢，特別是目標要入三大的學生，當中科大很多學科在數學上更有x2的Weighting。而在大學除非你修讀文科，否則大部份學科都是必修Calculus (微積分學)，因為Calculus是學習很多學科的基本要用到的數學工具。然而一些只懂做A1, A2題目的學生根本是沒有足夠能力去應付好這個Course。變相以當年DSE來說其實是無法起到公開試的作用（為大學篩選出合適人才)。由此可見，考評局去加深A2難度是絕對合理和明智的選擇。

而近年(14-17)Section B的設計至今的質素亦非完美。最主要原因是Section B實在是太淺！參照小卒的數據，在14年打後要取得5** 需要拿得92% 或以上的分數，相對12/13DSE (88.89%/88.6%) 是高出很多。在分出5*/5**的學生時其實兩者實力差巳經不大，基本上大家只係係到「鬥小心」。參照以往AL Pure Math／Math & Stat的高水準來說，「鬥小心」並非考評局的意欲。所以筆者相信Section B 是會有稍微加深的傾向。

對於數學底子差的學生，這可能是一個壞消息。你的日校老師可能教你想拿LV.4/ LV.5只要操CE卷就足夠，當然筆者認為是不可能的。所以對於Aim Lv.4/Lv.5 的同學，DSE題目和舊年份的CE都必需要操練的，而在溫習策略上，A2請以16/17年的難度作為Standard。12/13年那種很淺的A2題目，特別是那些年份的Polynomials，在未來應該不大機會會睇到咁淺既出法。

[短評]
DSE 的出卷其實質素係愈來愈高，整份卷的難度亦唔再單單體現在某D題目，而係體現在整份卷。筆者在14年考入UST時，同届考生入到來UST 好多都被我地既必修Calculus科 MATH1013 虐到好慘。更甚既係，當中被虐既有唔小係黎自Science School/ Enginee School。呢個對UST黎講係一個頭痛既問題黎。因為當呢部份學生連最基本既Calculus 都唔識/學唔好，仲點樣讀上去呢？由Year 2 開始，其實大部份Science School/ Enginee School 甚至乎係Business School 既科(MAEC/ECOF/QFIN 等) 都要求學生識Multivariable Calculus 同Linear Algebra。

雖然考評局的出題質素對比起在AL時代還未算是完美，但近年設計題目上既進步亦亦得我地給予掌聲鼓勵。